\documentclass[pdf]{beamer}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multimedia}
\mode<presentation>{}
\title{Kompiuterių tinklai - fizinis sluoksnis}
\subtitle{Trečia paskaita (2.1 - 2.5 skyriai)}
\author{lekt. Vytautas Jančauskas}
\date{}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Teoriniai komunikacijų pagrindai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Fourier analizė}
  Bet kurią periodinę funkciją $g(t)$ su periodu $T$ galima išreikšti (galimai begaline) sinusų ir kosinusų suma.
  \begin{equation}
    g(t) = \frac{1}{2}c + \sum_{n = 1}^{\infty} a_n \sin(2 \pi n f t) + \sum_{n = 1}^{\infty} b_n \cos(2 \pi n f t)
  \end{equation}
  \begin{itemize}
    \item $c$ - konstanta,
    \item $a_n$ ir $b_n$ yra $n$-osios sinusoidės/kosinusoidės amplitudės,
    \item $f$ yra fundamentalus dažnis lygus $\frac{1}{T}$,
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fourier koeficientai}
  \begin{equation}
    a_n = \frac{2}{T}\int_{0}^{T} g(t) \sin(2 \pi n f t) dt
  \end{equation}
  \begin{equation}
    b_n = \frac{2}{T}\int_{0}^{T} g(t) \cos(2 \pi n f t) dt
  \end{equation}
  \begin{equation}
    c = \frac{2}{T}\int_{0}^{T} g(t) dt
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  \movie[height = 0.6 \textwidth,width = 1.0 \textwidth]{}{fourier.mpg}
\end{frame}

\begin{frame}
  \movie[height = 0.6 \textwidth,width = 1.0 \textwidth]{}{sawtooth.mpg}
\end{frame}

\begin{frame}
  \movie[height = 0.6 \textwidth,width = 1.0 \textwidth]{}{square.mpg}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure01}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure02}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure24}
\end{frame}

\begin{frame}{Kanalo pralaidumas}
  \begin{itemize}
    \item Išskirsime du skirtingus kanalo pralaidumo matavimo būdus - analoginį matuojamą Hercais ir skaitmeninį matuojamą bitais per sekundę.
    \item Lentelėje pateikti duomenys 3000 Hz analoginio pralaidumo kanalui.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Maksimalus teorinis kanalo pralaidumas}
  Nyquist teorema:
  \begin{equation}
    \text{maksimalus duomenų perdavimo greitis} = 2 B \log_2 V \text{ bitai/s}
  \end{equation}
  Kanale su triukšmu:
  \begin{equation}
    \text{maksimalus bitų per sekundę skaičius} = B \log_2 (1 + \text{S/N})
  \end{equation}
  Čia:
  \begin{itemize}
    \item $B$ - kanalo plotis Hercais,
    \item $V$ - kiek diskrečių lygių įgauna signalas,
    \item S/N - signalo ir triukšmo santykis, jeigu išreikšta decibelais reikia pasiversti į paprastą santykį.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Duomenų perdavimo terpės
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Magnetinė terpė}
  \begin{itemize}
    \item Ultrium juostoje telpa apie 800GB.
    \item $60 \times 60 \times 60$ cm dėžėje telpa apie 1000 juostų. Tai yra apie 800 TB.
    \item Naudojant pašto kurjerių paslaugas tokia dėžė gali būti nugabenta praktiškai bet kur per parą.
    \item Duomenų perdavimo kaina gaunasi žemesnė negu bet kokio kompiuterių tinklo.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Susukta pora}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure03}
\end{frame}

\begin{frame}{Susukta pora}
  \begin{itemize}
    \item Viena seniausių skaitmeninių duomenų perdavimo terpių.
    \item Susukta pora susideda iš dviejų izoliuotų maždaug 1mm storio varinių laidų.
    \item Signalas perduodamas kaip įtampos skirtumas tarp laidų.
    \item Laidai susukami kadangi priešingu atveju jie sudarytų anteną. Susukant radijo bangos nuslopinamos.
    \item Kelios susuktos poros yra naudojamos kaip vienas laidas. Priklausomai nuo poreikio gali būti naudojamos visos arba tik dalis porų.
    \item Yra naudojamos kelios kategorijos. Dabar naudojami {\bf Category 6} ir {\bf Category 7}.
    \item {\bf Category 7} laidai yra papildomai ekranuojami.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bendraašis ({\bf coaxial}) kabelis}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure04}
\end{frame}

\begin{frame}{Bendraašis ({\bf coaxial}) kabelis}
  \begin{itemize}
    \item Sudarytas iš standaus varinio laido, izoliacijos sluoksnio, metalinio pinto ekrano ir plastmasinės izoliuojančios dangos.
    \item Leidžia didesnį juostos plotį negu neekranuotos susuktos poros.
    \item Yra du tipai - 50 omų ir 75 omų.
    \item Plačiai naudotas kabelinėje televizijoje.
    \item Pasižymi geromis triukšminėmis savybėmis.
    \item Šiais laikais keičiamas pluoštinės optikos kabeliais.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Maitinimo linijų komunikacija}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure05}
\end{frame}

\begin{frame}{Maitinimo linijų komunikacija}
  \begin{itemize}
    \item Maitinimo linijos patrauklios nes jos jau jungia visų namų ir butų kambarius.
    \item Aukštesnio dažnio, mažesnės amplitudės signalas paprasčiausiai pridedamas prie 50-60 Hz elektros maitinimo tinklo signalo.
    \item Leidžia bent 100 Mbps duomenų perdavimo greičius.
  \end{itemize}
  Trūkumai:
  \begin{itemize}
    \item Tinklo elektrinės savybės kinta įjungiant ir išjungiant elektros prietaisus. Gali skirtis ir tarp skirtingų būstų.
    \item Kanale didesnis triukšmo lygis nei susuktoje poroje.
    \item Skleidžia radijo bangas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Maitinimo linijų komunikacija}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{dLAN-650+-scenario_devices-xl-1586}
\end{frame}

\begin{frame}{Optinio pluošto terpė}
  \begin{itemize}
    \item Optinė sistema susideda iš šviesos šaltinio ir sensoriaus. Paprastai šviesos impulsas reiškia 1 o šviesos nebuvimas reiškia 0.
    \item Šviesa perduodama specialiu šviesai laidžiu pluoštu.
    \item Leidžia labai didelį skaitmeninį kanalo plotį. Teorinė riba yra apie 50000 Gbps, šiuo metu praktinė riba yra apie 100 Gbps.
    \item Pluoštui naudojamas stiklas yra itin skaidrus, juo signalai gali sklisti daug kilometrų be poreikio juos stiprinti.
    \item Naudojamas Tier 1 interneto tiekėjų didelio atstumo stipriai apkrautom jungtims kurti. Populiarėja ir pluoštinio interneto atvedimas į namus.
    \item Pagrindinis optinio pluošto trūkumas yra didelė kaina.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure06}
\end{frame}

\begin{frame}{Šviesos sklidimas pluoštu}
  \begin{itemize}
    \item Šviesos signalo slopinimas pluošte priklauso nuo bangos ilgio.
    \item Naudojami trys pagrindiniai spektro ruožai - ties 0.85, 1.30 ir 1.55 mikrono bangos ilgiais.
    \item Visi šie ruožai yra tarp 25000 Ghz ir 30000 Ghz analoginio juostos pločio.
    \item Tradiciškai buvo naudojama 0.85 mikrono juosta, dabar populiarėja 1.55 mikrono juosta.
    \item Dabar vyksta tyrimai {\bf solitonų} panaudojime komunikacijoje. Jie gali nukeliauti tūkstančius kilometrų be iškraipymo.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure07}
\end{frame}

\begin{frame}{Optiniai kabeliai}
  \begin{itemize}
    \item Optinio pluošto gija yra panaši į bendraašį kabelį. Ji sudaryta iš stiklinės šerdies, ją gaubia tinkamai parinkto (žemesnio) refrakcijos koeficiento sluoksnis o viskas yra plastikiniame apvalkale.
    \item Kelios tokios gijos sudaro vieną kabelį.
    \item Optinius kabelius sujungti sudėtingiau nei varinius. Yra trys būdai - specialūs perėjimai, jungtys ir sulydymas. Visi jie kažkiek susilpnina šviesos signalą.
    \item Kaip šviesos šaltinis naudojami šviesos diodai arba puslaidininkiai lazeriai.
    \item Šviesą priima fotodiodai. Kaip tik jie ir yra faktorius apribojantis perdavimo greitį iki 100 Gbps.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Pluoštinės optikos ir varinių laidų palyginimas}
  \begin{itemize}
    \item Pluoštinė optika leidžia gerokai didesnius duomenų perdavimo greičius.
    \item Pluoštinė optika taip pat yra gerokai brangesnė už varinius laidus.
    \item Kartoti optinį signalą reikia kas maždaug 50 km, variniu laidu perduodamą - kas 5 km.
    \item Optinis pluoštas yra gerokai lengvesnis.
    \item Optinio signalo yra sunku ``pasiklausyti''.
    \item Dirbti su optiniu pluoštu reikia daugiau įgudžių.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure08}
\end{frame}

\begin{frame}{Duomenų perdavimas elektromagnetinėmis bangomis}
  Viena iš dažnai naudojamų perdavimo duomenų terpių yra elektromagnetinės bangos. Žemiau pateikiamas ryšys tarp bangos dažnio ir ilgio.
  \begin{equation}
    \lambda f = c
  \end{equation}
  \begin{itemize}
    \item $\lambda$ - bangos ilgis (metrais),
    \item $f$ - bangos dažnis (Hercais),
    \item $c$ - atspėkit.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure09}
\end{frame}

\begin{frame}{Duomenų perdavimas radijo bangomis}
  \begin{itemize}
    \item Radijo bangos lengvai sukuriamos, priimamos, gali nukeliauti didelius atstumus ir prasiskverbti pro kliūtis.
    \item Radijo bangų, kaip duomenų perdavimo terpės, savybės priklauso nuo jų dažnio.
    \item VLF, LF ir MF dažnio bangos keliauja ``palei žemę'', gali būti priimamos ir už 1000 km.
    \item HF ir VHF bangos sugeriamos žemės, tačiau tos, kurios pasiekia jonosferą yra atspindimos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Duomenų perdavimas mikrobangomis}
  \begin{itemize}
    \item Virš 100 MHz bangos keliauja maždaug tiesiai ir gali būti fokusuojamos.
    \item Prieš pluoštinę optiką mikrobangos buvo vienas pagrindinių tolimos komunikacijos būdų.
    \item Kadangi jos keliauja tiesiai, jas užstoja žemės išlinkimas. Jas reikia kartoti.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure10}
\end{frame}

\begin{frame}{Duomenų perdavimas infraraudonaisiais spinduliais}
  \begin{itemize}
    \item Naudojamas televizijos ir kitų nuotolinio valdymo pultelių.
    \item Trūkumas tas, kad infraraudonieji spinduliai kaip ir matoma šviesa nepraeina pro kliūtis.
    \item Privalumas tas, kad visi duomenų signalai lieka tame pačiame bute, name ar kambaryje.
    \item Kartais naudojama sujungti nešiojamus kompiuterius ir spausdintuvus naudojant {\bf IrDA (Infrared Data Association)} standartą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Komunikacija šviesos signalais}
  \begin{itemize}
    \item Pigus ir paprastas būdas perduoti duomenis yra perduoti juos šviesos signalais oru.
    \item Naudojamas lazeris ir fotodiodas.
    \item Metodo trūkumas yra tas, kad perdavimas yra lengvai paveikiamas oro sąlygų.
    \item Privalumai yra maža kaina ir lengvas įrengimas. Taip pat toks perdavimo būdas yra gana saugus - lazerio spindulio sunku nepastebimai ``pasiklausyti''.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure11}
\end{frame}

\begin{frame}{Komunikacijų palydovai}
  \begin{itemize}
    \item Komunikacijų palydovai skrieja orbita aplink žemę tam tikrame aukštyje.
    \item Dažniausiai veikia tiesiog kaip mikrobangų signalų stiprintuvai - priimamus signalus sustiprina ir siunčia, nepakeistus ir neapdorotus, atgal į žemę.
    \item Toks principas vadinamas ``sulenkto vamzdžio'' ({\bf bent pipe}) veikimo principu.
    \item Esant poreikiui signalas gali būti ir apdorojimas, taip sumažinant triukšmą.
    \item Kuo palydovas yra auksčiau tuo ilgiau jam užtrunka apskrieti aplink žemę.
    \item Van Aleno žiedai yra krūvį turinčių dalelių srautai laikomi žemės magnetinio lauko. Jei palydovas patektų į tuos žiedus būtų greitai sunaikintas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure12}
\end{frame}

\begin{frame}{Geostacionarūs palydovai (I)}
  \begin{itemize}
    \item Pirmą kartą pasiūlyti 1945 metais mokslinės fantastikos rašytojo Arthur C. Clarke, kuris suprato, kad 35800 km aukštyje ekvatorine orbita skriejantis palydovas atrodys kaip nejudantis ir jo nereikės sekti.
    \item Taip yra todėl, kad tame aukštyje palydovas apskrieja aplink žemę lygiai per 24h, o tai sutampa su žemės sukimosi aplink savo ašį greičiu. Todėl palydovas atrodys kaip nuolat esantis toje pačioje vietoje.
    \item Esant šiuolaikiniams technologiniams apribojimams šie palydovai gali būti išdėstyti taip, kad tarp jų būtų ne mažesnis nei dviejų laipsnių atstumas.
    \item Vietas šioje orbitoje skirsto {\bf ITU} organizacija. Tas procesas yra smarkiai politizuotas.
    \item Šiuolaikiniai geostacionarūs palydovai sveria apie 5000 kg ir naudojas kelis kilovatus elektros energijos. Jų poziciją reikia nuolat koreguoti, kad neiškryptu iš orbitos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Geostacionarūs palydovai (II)}
  \begin{itemize}
    \item {\bf VSAT (Very-small-aperture terminal)} geostacionarūs palydovai yra gana nauja technologija.
    \item Šie palydovai turi mažesnes (1 m) antenas ir generuoja 1 vato signalą.
    \item Ryšio greitis yra maždaug 1 Mbps siunčiant ir keli Mbps priimant duomenis.
    \item Kadangi šių palydovų antenos yra per silpnos kad stotys ant žemės galėtų per juos tiesiogiai bendrauti yra naudojama viena didelė pagrindinė ({\bf hub}) antena.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure13}
\end{frame}

\begin{frame}{Vidutinio aukščio orbitos palydovai}
  \begin{itemize}
    \item Šie palydovai skrenda vidutiniame aukštyje tarp dviejų Van Aleno žiedų.
    \item Šie palydovai apskrieja žemės rutulį per maždaug 6 valandas.
    \item Jie naudojami navigacijai o ne komunikacijai todėl apie juos plačiau nešnekėsim.
    \item Vienas iš vidutinės orbitos palydovų pavyzdžių yra apie 30 {\bf GPS (Global Positioning System)} palydovų esančių 20200 km aukštyje.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Žemos orbitos palydovai (I)}
  \begin{itemize}
    \item Šie palydovai skrieja žemai ir apskrieja aplink žemę labai greitai. Todėl juos yra sunku sekti.
    \item {\bf Motorola} 1990 metais į orbitą paleido 66 {\bf Iridium} palydovus (buvo planuota 77).
    \item Didelis palydovų skaičius leidžia jiem greitai keistis ir nebereikia sekti kiekvieno - dingus vienam atsiranda kitas.
    \item Gavęs duomenis vienas palydovas perduoda juos vienam iš keturių kaimynų. Galų gale esantis arčiausia nuo gavėjo palydovas perduoda duomenis gavėjui. Kitaip sakant duomenys yra perduodami kosmose.
    \item {\bf Iridium} projektas bankrutavo 1999 metais, tačiau buvo perpirktas už 25 milijonus dolerių ir iš naujo pradėtas naudoti 2001 metų kovą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Žemos orbitos palydovai (II)}
  \begin{itemize}
    \item Kitas palydovų tinklas yra {\bf Globalstar}. Jis sudarytas iš 48 žemoje orbitoje esančių palydovų naudojančių kiek kitą sistemą negu {\bf Iridium}.
    \item Visi {\bf Globalstar} palydovai naudoja lenkto vamzdžio sistemą.
    \item Duomenys gauti iš siuntėjo gauti palydovo yra perduodami į stotį žemėje ir jau žemės tinklais perduodami į arčiausiai gavėjo esančio palydovo artimiausią stotį. Stotis persiunčia palydovui o palydovas gavėjui.
    \item {\bf CubeSats} yra 10 cm $\times$ 10 cm $\times$ 10 cm kubo formos palydovai, sveriantys iki 1 kg. Juos paleisti kainuoja tik 40000 dolerių. Toks buvo ir pirmas lietuviškas palydovas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure14}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure15}
\end{frame}

\begin{frame}{Palydovų ir skaidulinės optikos palyginimas}
  \begin{itemize}
    \item Perduoti duomenis pluoštinės optikos kanalais yra pigiau ir greičiau.
    \item Yra trys nišos kur naudoti palydovus vis dar yra patraukliau:
      \begin{itemize}
        \item Norint atstatyti komunikacijas nelaimės zonose (po žemės drebėjimų ir pan.)
        \item Komunikacijai kur tam nėra infrastruktūros (pvz. Antarktidoje) arba kur infrastruktūra brangesnė nei palydovas (valstybėse sudarytose iš daug salų).
        \item Ten kur reikia transliavimo. Pavyzdžiui televizijos ar radijo signalų perdavimui.
      \end{itemize}
    \item Situacija gali pasikeisti jeigu paleisti palydovus taps pigiau vystantis kosmoso transportui.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Duomenų signalų moduliavimas ir tankinimas ({\bf multiplexing})
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Non-Return-to-Zero kodavimas}
  \begin{itemize}
    \item Teigiama įtampa atitinka 1, neigiama įtampa - 0.
    \item Šio metodo privalumas yra paprastumas, tačiau praktikoje jis retai naudojamas.
    \item Kadangi signalas bus šiek tiek iškraipytas gavėjas paprastai tiesiog teigiamą įtampą interpretuoja kaip 1, neigiamą kaip 0.
    \item Galima naudoti daugiau nei vieną įtampos lygį koduoti informacijai. Jeigu naudojami keturi lygiai, kiekvienas lygis atitinka du bitus. Vienas įtampos lygis tokiu atveju vadinamas simboliu. Tokiu būdu padidinamas kanalo plotis.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mančesterio kodavimas}
  \begin{itemize}
    \item Naudojant NRZ kodavimą gali būti neaišku ar 15 vienetų yra 15 vienetų ar 16 vienetų ar 14 vienetų. Ypač jeigu laikrodis nėra idealiai tikslus.
    \item Vienas būdų sinchronizuoti laikrodžius yra perduoti laikrodžio impulsus atskira linija.
    \item Kitas būdas, vadinamas Mančesterio kodavimu yra naudoti XOR operaciją laikrodžio impulsams ir duomenų signalui. Taip gaunama šių signalų kombinacija.
    \item To rezultate bito viduryje visada bus perėjimas iš teigiamos įtampos į neigiamą arba atvirkščiai, iš to atstatomas laikrodžio signalas
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Non-Return-to-Zero-Inverted kodavimas}
  \begin{itemize}
    \item Šiame kodavime perėjimas iš vienos įtampos į kitą reiškia vienetą, jeigu perėjimo nėra nulį.
    \item {\bf USB} naudoja šį kodavimą.
    \item Šiame kodavime ilgos vienetų sekos nesudaro problemų, tačiau ilgos nulių sekos jas sudaro.
    \item Tam išspręsti naudojamas {\bf 4B/5B} kodavimas. Jame užtikrinama kad ilgų nulių sekų nebus.
    \item Kitas būdas yra pridėti atsitiktinių duomenų su XOR operacija. Gavėjas atstato duomenis žinodamas atsitiktinių skaičių generatoriais ``sėklą''.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure25}
\end{frame}

\begin{frame}{Dviašis kodavimas}
  \begin{itemize}
    \item Vienetai koduojami perėjimais tarp +1V į -1V.
    \item Taip užtikrinama kad signalas yra subalansuotas - jame yra vienodai teigiamos ir neigiamos įtampos.
    \item Kitas būdas užtikrinti subalansavimą yra naudoti atitinkamą duomenų kodavimą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure16}
\end{frame}

\begin{frame}{Passband transmission}
  \begin{itemize}
    \item Dvi skirtingos signalo amplitudės gali būti naudojamos koduoti vienetams ir nuliams.
    \item Vienetai ir nuliai gali būti koduojami skirtingo dažnio signalais.
    \item Vienetai ir nuliai gali būti koduojami keičiant periodinio signalo fazę.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{lecture03_figure17}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure18}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure19}
\end{frame}

\begin{frame}{Duomenų kanalų tankinimas}
  \begin{itemize}
    \item Norint perduoti tuo pačiu kanalu kelis duomenų srautus jie yra tankinami ({\bf multiplexing}).
    \item Vienas pavyzdžių tai kai norima tuo pačiu telefono laidu perduoti kelis pokalbius.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Frequency Division Multiplexing (FDM)}
  \begin{itemize}
    \item Kiekvienas duomenų srautas užima dalį prieinamo spektro.
    \item Spektras dalinamas juostomis. Kiekvienos juostos plotis yra šiek tiek didesnis negu reikia duomenų signalui. Papildomas plotis vadinamas apsaugine juosta ({\bf guard band}).
    \item Duomenų signalo dažnis padidinamas taip, kad jo centras atsidurtų ties skirtos juostos centru.
    \item Duomenų signalai tada paprasčiausiai sudedami.
    \item Akivaizdu kad perdavimo terpės plotis turi būti didesnis už duomenų signalo bent tiek kartų kiek reikia perduotį duomenų tuo pačiu metu.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure20}
\end{frame}

\begin{frame}{Orthogonal Frequency Division Multiplexing (OFDM)}
  \begin{itemize}
    \item Panašus į FDM, tačiau signalai yra žymiai tankiau suspausti.
    \item Signalai specialiai apdorojami, kad jų dažnio atsakas kaimyninių signalų atsako centre yra nulis.
    \item Signalas atstatomas skaitant duomenis dažnių atsako centre.
    \item Naudojamas 802.11, kabelinės televizijos tinkluose ir maitinimo linijų tinkluose, planuojamas 4G telefonų tinkluose.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure21}
\end{frame}

\begin{frame}{Time Division Multiplexing}
  \begin{itemize}
    \item Alternatyva FDM.
    \item Kiekvienas duomenų kanalas iš eilės gauna priėjimą prie viso spektro.
    \item Kad metodas veiktų pridedamas nedidelis laiko intervalas tarp signalo blokų, tam, kad nustatyti jų ribas.
    \item Plačiai naudojamas telefonų ir mobilių telefonų tinkluose.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure22}
\end{frame}

\begin{frame}{Code Division Multiplexing}
  \begin{itemize}
    \item Kiekvienas duomenų srautas transliuojamas per visą prieinamą spektrą.
    \item Signalai yra pakeičiami taip, kad kiekvienas bitas pavirta tam tikra tankesne seka ({\bf chip sequence}).
    \item Kanalai tada sudedami ir transliuojami. Šiai sumai transliuoti reikia didesnio spektro pločio negu kiekvienam duomenų srautui.
    \item Kanalai atkuriami iš sumos naudojant kodų teoriją.
    \item Naudojama mobiliuosiuose, palydovų ir kabelinės televizijos tinkluose.
    \item \url{http://morse.colorado.edu/~timxb/cdma/bak/pageCDMA.html}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture03_figure23}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Uždaviniai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai I}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{12}
    \item Suskaičiuokite funkcijos $f(t) = t, \quad (0 \leq t \leq 1)$ Fourier koeficientus.
    \item Betriukšmis 4-kHz kanalas yra nuskaitomas kas 1 msec. Koks yra maksimalus duomenų perdavimo greitis? Koks jis bus jei kanale signalo/triukšmo santykis yra 30 dB?
    \item Televizijos kanalas yra 6 MHz pločio. Kiek bitų per sekundę gali būti juo perduodama jeigu naudojami keturių lygių skaitmeniniai signalai? Tarkime, kad kanale triukšmo lygis nulinis.
    \item Dvejetainis signalas siunčiamas 3-kHz kanalu, kur signalo/triukšmo santykis yra 20 dB, koks yra maksimalus pasiekiamas duomenų perdavimo greitis?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai II}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{16}
    \item Norima perduoti kompiuterio ekrano vaizdą pluoštinės optikos kanalu. Ekranas yra $2560 \times 1600$ pikselių dydžio, kiekvienas pikselis užima 24 bitus. Reikia perduoti 60 ekrano vaizdų per sekundę. Koks turi būti duomenų perdavimo kanalo plotis ir kiek bangos ilgio mikronų reikia šiai juostai jei ji yra ties 1.30 mikronų?
    \item Radijo antenos geriausiai veikia kai antenos diametras yra maždaug lygus radijo bangos ilgiui. Šie diametrai paprastai yra tarp 1cm ir 5 metro. Kokį dažnių ruožą jos padengia?
    \item Koks yra duomenų maksimalus perdavimo greitis jeigu juostos plotis yra 0.1 mikronų ties 1 mikrono bangos ilgiu?
    \item Įrodykite kad esant 4B/5B kodavimui, signalo perėjimas įvyks kas keturis bitus.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \huge Kitą kartą - kanalų sluoksnis (4 skyrius)
  \end{center}
\end{frame}

\end{document}
